\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metode Penelitian}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{figures/bab4mp.png}
\caption{Cross-Industry Process for Data Mining (CRIPS-DM)
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan-Tahapan \textit{Cross-Industry Process For Data Mining}}
\par Adapun \textit{fase-fase dalam Cross-Industry Process For Data Mining} (CRIPS-DM) adalah sebagai berikut \cite{wirth2000crisp}:
\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Business Understanding})}
Tahapan pertama yang dilakukan dalam penelitian ini ada \textit{survey} lapangan, \textit{interview} dengan pihak PT. Cinovasi Rekaprima pada divisi \textit{Procurement}. Berdasarkan hasil \textit{interview} ditemukan bahwa pengadaan barang dari pihak klien kepada divisi \textit{procurement} kemudian dari pihak \textit{procurement} kepada vendor hingga dari pihak \textit{procurement} memberikan barang yang diadakan kembali ke pihak klien membutuhkan waktu yang sangat lama. Berbagai masalah pun timbul dalam proses pengadaan barang tersebut seperti permintaan klien yang berubah-ubah, komunikasi kepada pihak vendor yang lama karena masih menggunakan surat untuk memberikan informasi, pengelolaan data pengadaan barang yang masih menggunakn MS Excel sehingga proses pengadaan barang menjadi lama. 

\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
Tahap berikutnya adalah pengumpulan data. Data yang telah dikumpulkan dalam penelitian ini data pengadaan barang pada divisi \textit{Procurement} yang masih berupa \textit{quotation}.  Data pengadaan barang berupa data permintaan pengadaan barang dari klien (data \textit{project} dan data produk), data vendor dan data pengadaan barang. 
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktivitas-aktivitas yang sedang berlangsung pada kegiatan divisi \textit{Procurement}. Selain itu juga dilihat seberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.  \begin{enumerate}
    \item Wawancara
    \par Wawancara dilakukan dengan Ibu Indah Ayu Pertiwi yang menjabat sebagai Staff procurement di PT. Cinovasi Rekaprima, membahas tentang proses pengadaan barang seperti data yang dikelola dan masalah yang timbul pada proses pengadaan barang yang terjadi pada divisi \textit{procurement}. Proses wawancara atau diskusi mengenai proses pengadaan barang dilakukan selama peneliti menjalani Praktek Kerja Lapangan (PKL) di PT. Cinovasi Rekaprima.
    \item Observasi
    \par Teknik observasi adalah teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung di lapangan. Pengamatan disebut observer yang diamati disebut observer. Metode observasi merupakan metode pengumpul data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sistematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.  Hasil observasi pada divisi \textit{procurement} mendapatkan data pengadaan barang yang masih berupa \textit{quotation}. \textit{Quotation} adalah surat penawaran yang diberikan kepada pelanggan kita setelah adanya permintaan penawaran. \textit{Quotation} berisi kode dan deskripsi barang yang diminta, jumlah barang, harga satuan, potongan harga, total harga penawaran, tata cara pembayaran serta syarat dan ketentuan pengadaan barang.
    \item Studi Pustaka
    \par Pencarian studi pustaka dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui gambaran dalam menyelesaikan permasalahan yang akan diteliti, serta mendapatkan dasar-dasar referensi yang kuat dalam menerapkan suatu metode yang akan digunakan dalam penelitian ini, yaitu dengan mempelajari studi  iterature seperti jurnal-jurnal yang berhubungan dengan permasalahan yang akan dibahas.
\end{enumerate}

\subsection{Pengolahan Data (\textit{Data Preparation})}
Persiapan data yang dilakukan dalam penelitian ini adalah mengolah data mentah menjadi data yang dapat diolah, yaitu klasifikasi. Sampel data asli untuk data pengadaan barang sebelum dilakukan data preparation.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm, height=10cm]{figures/databab4.jpg}
\caption{Data Sample Permintaan Pengadaan Barang
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\par Berdasarkan data yang diperoleh, maka akan diolah untuk dilakukan proses klasifikasi. Data akhir yang digunakan dalam klasifikasi adalah data permintaan pengadaan barang dari pihak klien kepada pihak procurement sebagai berikut :
\begin{table}[!h]
\caption{Contoh Data}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No& Nama Klien& Produk  \\ \hline
1&	PT. Pertamina&	Kursi, Meja, PC, Printer, TV \\ \hline
2&	PT. Adika Mitra Sehati&	Printer, Rak Tertutup, Software Windows \\ \hline
3&	PT. Sidola	&Wifi, Kabel Panduit Patch \\ \hline
4&	PT. Voksel Electric&	CCTV, Meja, Printer, AC \\ \hline
5&	PT. Nobi Putra Angkasa&	AC, TV LED \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\subsection{Pemodelan (\textit{Modelling})}
\subsubsection{Analisis Sistem}
Dalam tahap ini, terdapat beberapa langkah yang perlu dilakukan dalam membangun sistem dengan mengidentifikasi tujuan dari aplikasi atau sistem dan berorientasi pada pemecah masalah bisnis. Dalam tahap ini, akan diidentifikasi tujuan-tujuan aplikasi atau sistem serta untuk mengidentifikasi syarat-syarat informasi yang ditimbulkan dari tujuan-tujuan tersebut.
 \begin{enumerate}
    \item Sistem yang sedang berjalan.
    \par Menjelaskan proses bisnis yang dilakukan oleh Divisi \textit{Procurement} PT. Cinovasi Rekaprima dalam proses pengadaan barang yang masih dilakukan dalam secara tradisional atau manual.
    \item Sistem yang akan dibangun
    \par Menjelaskan tentang proses bisnis usulan yang dapat membantu menyelesaikan permasalahan yang ada pada sistem yang berjalan. Aplikasi ini tidak ditujukan untuk mengubah semua sistem yang ada, tapi mencoba memperbaiki sistem yang ada agar dapat mempermudah \textit{user}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Perancangan Sistem}
Pada tahap ini peneliti merancang sistem yang diusulkan agar dapat berjalan dengan lebih baik dan diharapkan dapat mengatasi masalah-masalah yang ada. Perancangan sistem yang akan dibangun antara lain dengan cara :
 \begin{enumerate}
    \item Perancangan Proses
    \par Dilakukan dengan menggunakan tool UML (\textit{Unified Modeling Language}) agar lebih memahami langkah awal membangun sistem secara fisik dengan tahapan sebagai berikut :
     \begin{enumerate}
    \item Usecase Diagram dan Sequence Diagram, pada tahap ini peneliti menggambarkan diagram yang menjelaskan secara detail urutan proses yang dilakukan oleh aplikasi \textit{eProcurement}.
    \item Class Diagram, pada tahap ini menggambarkan kumpulan dari kelas yang ada dan hubungan diantara kelas tersebut dimana setiap kelas mempunyai attribute dan operation berkaitan dengan basis data.
    \item Activity Diagram, pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alur aktivitas apa yang dilakukan user dan sistem dalam aplikasi \textit{eProcurement}.
    \item Statechart Diagram, pada tahap ini peneliti menggambarkan urutan keadaan dalam aplikasi \textit{eProcurement}. yang dilalui oleh \textit{Class} Diagram, diagram ini terdiri dari class, \textit{interface}, \textit{association}, dan \textit{collaboration}. Diagram ini menggambarkan objek - objek yang ada di sistem.
    \item Component Diagram, diagram ini menggambarkan kumpulan komponen dan hubungan antar komponen. Komponen terdiri dari \textit{class}, \textit{interface}, atau \textit{collaboration}
    \item Deployment Diagram, diagram ini menggambarkan kumpulan node dan hubungan antar \textit{node}. \textit{Node} adalah entitas fisik dimana komponen di-deploy.
    \end{enumerate}

    \item Perancangan Basis Data
    \par Dilakukan dengan class diagram yang mengambarkan hubungan antar \textit{class} dalam aplikasi \textit{eProcurement}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Implementasi (\textit{Impelementation})}
Setelah melakukan perancangan sistem secara rinci maka tiba saatnya sistem untuk diimplementasikan. Pada tahap ini terdapat banyak aktifitas yang dilakukan. Aktifitas-aktifitas yang dilakukan sebagai berikut :
 \begin{enumerate}
    \item Pengkodean, Pada perancangan sistem ini penulis menggunakan bahasa pemrograman \textit{Hypertext Processor} (PHP) dengan menggunakan \textit{database} MySQL.
    \item Pengujian, Dari perancangan sistem ini dilakukan pengujian \textit{Black Box} yakni yang menguji perangkat lunak dari segi spesifikasi fungsional tanpa menguji desain dan kode program. Pengujian dimaksudkan untuk mengetahui apakah fungsi-fungsi, masukan dan keluaran dari perangkat lunak sesuai dengan spesifikasi yang dibutuhkan.
\end{enumerate}

\subsubsection{Evaluasi (\textit{Evaluation})}
Pada tahap ini dilakukan percobaan penelitian terhadap data yang diperoleh dengan menggunakan algoritma Apriori yaitu dalam penentuan pola pengadaan barang berdasarkan preferensi pengguna, kemudian eksperimen tersebut diterapakan kedalam aplikasi \textit{eProcurement}.yang telah dibuat dan telah menerapkan algoritma Apriori dalam sistemnya.

\subsubsection{Penyebaran (\textit{Deployment})}
Dalam tahapan ini akan dilakukan validasi serta pengukuran keakuratan hasil dan menyimpulkan dari hasil perhitungan eksperimen untuk menentukan penentuan pola pengadaan barang berdasarkan umpan balik implisit dan memberikan saran dari hasil yang didapatkan untuk peneliti selanjutnya yang akan melakukan penelitian yang memiliki topik yang sama dengan penelitian ini.